\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[default,osfigures,scale=0.95]{opensans}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\inputencoding{utf8}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}

\title{\textbf{\Huge Compte-rendu Soutenance 1} \\
\textbf{}}
\author{\\ \Large{La Confrérie} \\ \\
Pierre Kelbert, Morgan Vaterkowski, Léo Hantsch, Sébastien Hoehn \\
\textbf{}}
\date{\today}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textit{Through}}
\fancyhead[R]{La Confrérie}
\fancyfoot[R]{\includegraphics[width = 3cm]{throughgamePetit}}

\begin{document}
\maketitle
\begin{centering}
\includegraphics[width = 13 cm]{throughgameGrand}
\end{centering}
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
\paragraph{}
Depuis la rédaction du cahier des charges, la réalisation du projet s’est mise 
en marche et le travail a été ponctué de réunions de groupe pour vérifier 
l’avancement. Les membres du groupe ont découvert ou redécouvert le travail de 
groupe et chacun a rencontré ses propres difficultés qu’il a appris à surmonter 
pour faire fonctionner sa partie. De plus, les contrôles ont constitué une 
difficulté supplémentaire à prendre en compte. Ce compte-rendu de soutenance 
décrit ainsi le travail réalisé, compare celui-ci avec le planning et présente 
le travail pour la prochaine soutenance. Pour cela, le cahier des charges sera 
repris en premier lieu, puis chaque membre du groupe décrira précisément son 
travail. Enfin, le travail restant sera présenté avant la conclusion.

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{plan_ww} Plan du niveau \textit{WestWorld} sur \textit{SketchBook}}
\includegraphics[height = 12.5 cm]{Plan_WW}
\end{figure}

\newpage
\section{Planning}
\label{Planning}
\begin{table}[!h]
\centering
\caption{\label{planning} Reprise du cahier des charges}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Tâches} & \textbf{Planning} & \textbf{Réalisé}\\
\hline
Niveaux solo & 60\% & 63\% \\
\hline
Design 2D & 80\% & 68\% \\
\hline
Système de portes & 50\% & 60\% \\
\hline
Commandes & 95\% & 95\% \\
\hline
IA des monstres & 20\% & 20\% \\
\hline
\LaTeX & 100\% & 100\% \\
\hline
Menu & 20\% & 35\% \\
\hline
Réseau & 20\% & 30\% \\
\hline
Tutoriel & 0\% & 60\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{}
D'après le tableau \ref{planning}, les délais sont respectés pour l’intelligence artificielle des monstres. En 
effet, le path finding a été codé et fonctionne mais doit encore être ajouté aux 
niveaux. De plus, les triggers ne sont pas encore créés. Le fichier \LaTeX{} est 
également prêt pour la soutenance. Les commandes aussi respectent les délais 
puisque le joueur peut déplacer son personnage et changer son angle de vue.
\paragraph{}
On peut s’apercevoir que nous avons de l’avance dans plusieurs tâches : les 
niveaux solo, le système de portes, le menu et le réseau. En effet, nous avons 
réalisé 10 niveaux sur 16 ce qui constitue 63\% des niveaux. De plus, en ce qui 
concerne les portes, celles-ci ont été modélisées par Morgan et leurs animations 
ont été créées. Il en est de même pour les boutons qui leurs sont associés. 
Ainsi, seul le code déclenchant les animations lors de l’appui sur les boutons 
est manquant. Enfin, le menu est constitué de boutons qui permettent de choisir 
un niveau ou de quitter le jeu et le réseau permet à plusieurs joueurs d’être 
dans un même niveau.
\paragraph{}
Par ailleurs, Morgan a commencé le tutoriel et est donc arrivé à 60\% de celui-ci en 
modélisant 3 niveaux sur 4.
\paragraph{}
Cependant, le design 2D est légèrement en retard par rapport au planning. Nous 
n’avons en effet que les plans des 16 niveaux modélisés en 3D, soit 68\%.

\section{Détail du travail réalisé}
\subsection{Pierre}
\paragraph{}
Voilà que nous en sommes à notre 2\up{ème} mois depuis le début du projet en janvier. 
Après tout ce temps consacré essentiellement à la découverte des différents 
logiciels qui vont nous accompagner dans la création, nous arrivons aujourd’hui 
au premier « CheckPoint ».
\paragraph{}
Pour cette première soutenance, le premier objectif qui m’était fixé était un 
objectif commun à tous les membres de la Confrérie : la réalisation des premiers 
niveaux. L’idée derrière la création des premiers niveaux est le fait qu’ils 
sont essentiels au bon déroulement des prochaines étapes dans la conception du 
jeu…
\paragraph{}
Face à ce premier objectif, je dois reconnaître que je ne savais pas vraiment 
par où commencer ; voilà pourquoi dans un premier temps, je me suis reposé sur 
la présentation \textit{Bien Démarrer Son Projet} (BDSP) pour trouver quelques pistes. 
C’est à travers leurs explications que j’ai fait mes premiers pas sur \textit{Blender} et 
\textit{Unity}. C’est une fois ce petit bagage de connaissances acquis que j’ai pu 
commencer à mettre en œuvre mes « talents artistiques » pour remplir mon premier 
objectif (enfin) !
\paragraph{}
Bien qu’il soit habituel de réaliser les cartes sur \textit{Unity}, je me suis d’avantage 
servi de \textit{Blender} pour concevoir les murs des niveaux en raison de l’aspect 
pratique du logiciel. Parlons-en d’ailleurs, \textit{Blender} est pour moi un logiciel 
dont la prise en mains n’est pas évidente en raison de ses commandes de 
navigation (avancer, reculer, zoomer, …) qui ne sont pas naturelles. Cependant 
et malgré ce point négatif, force est de constater qu’il s’agit d’un outil riche 
et complet pour la conception d’objets 3D.
\paragraph{}
Revenons-en à mes cartes. Tous mes niveaux sont donc des objets constitués de 
murs conçus sur \textit{Blender} (voir figure \ref{niveau_p}). Les autres éléments de la map faisant appel à un script 
tel que les sols, portes, boutons, … seront rajoutés directement dans les 
différentes scènes du jeu à partir de \textit{Unity}.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{niveau_p} Niveau de Pierre sur \textit{Blender 3D}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_Pierre}
\end{figure}
\paragraph{}
Une fois les premières maps terminées après plusieurs laborieuses heures, est venu 
le moment pour moi de m’attacher à mon second objectif LE RÉSEAU… ! Un jeu étant 
toujours plus amusant s’il offre la possibilité d’y faire participer d’autres 
personnes (et je ne parle pas que de la famille !). J’ai accordé une grande 
importance à ce point.
\paragraph{}
Pour la mise en réseau, j’ai fait le choix d’utiliser le service multijoueur 
\textit{Photon Engine}. Ce dernier avait été abordé par les « anciens » lors de la même 
présentation précédemment citée. De plus, il s’agit d’un système qui reste 
souvent cité dans ce contexte de projet en raison de sa facilité de mise en 
place.
\paragraph{}
Le cahier des charges imposait que le travail de mise en réseau soit débuté et 
c’est donc à ce titre que j’ai créé une nouvelle application sur l’interface web 
de Photon. Malheureusement, avancer d’avantage dans cette partie nécessite que 
les commandes du personnage soient achevées, ce qui n’est pas encore tout à 
fait le cas. Je n’ai donc pas poussé plus loin cette partie.
\paragraph{}
A titre informatif pour la suite des évènements, j’estime être à 30\% du travail 
total nécessaire à l’aboutissement d’un système multijoueur. Il s’agit là d’une 
valeur vue sous un angle pessimiste, mais qui à mon goût reste préférable pour 
éviter toute mauvaise surprise… En raison d’un nombre faible de tests, je ne peux 
cependant pas exprimer mon avis sur Photon, si ce n’est que la création d’une 
tâche multijoueur reste un jeu d’enfant. A l’heure actuelle, je remplis donc mes 
objectifs liés au cahier des charges en ce qui concerne la première soutenance.
\paragraph{}
Mon travail en revanche ne s’est pas arrêté là puisque je me suis également 
occupé d’une partie non présente dans le cahier des charges : la charte 
graphique du jeu (en ce qui concerne son aspect de communication). Pour cette 
partie, contrairement à la conception 3D, j’avais déjà quelques bagages  
concernant le design. J’ai donc créé un logo pour représenter l’équipe et le 
projet dans son ensemble.
\paragraph{}
Pour la création du logo, je suis tout d’abord parti de quelques croquis (il n’y 
a honnêtement rien de mieux) pour finalement basculer sur du dessin vectoriel 
grâce au logiciel open source \textit{Inkscape}. L’intérêt pour nous d’utiliser ce format 
d’image (je ne vais pas détailler ce qu’est le vectoriel, \textit{Wikipédia} le fait bien 
mieux) est tout simplement le rapport entre temps et qualité. En passant par 
cette solution nous obtenons un rendu qui reste sobre certes, mais propre, le 
tout en peu de temps. Il nous a fallu un peu moins d’une heure pour en arriver 
au résultat que vous pouvez observer en première page de ce document (voir aussi figure \ref{logo} page \pageref{logo}). Dès lors, 
la rapidité du concept est évidente…
\paragraph{}
Face à tout le travail que j’ai pu accomplir jusqu’à présent (et il m’en reste 
un paquet), je vais conclure que le résultat quant à l’avancement respecte les 
contraintes du cahier des charges. Le projet de mon côté suit donc le 
déroulement tel qu’il a été planifié et validé dans nos dernières versions du 
cahier des charges. Je pourrais vous détailler quels sont mes objectifs pour la 
prochaine revue de projet (je m’en réjouis déjà), cependant je pense qu’il 
s’agit d’une tâche tout bonnement inutile puisque le cahier des charges ainsi 
que l’avant-dernière partie de ce compte-rendu (tableau récapitulatif) vous 
donneront déjà ces informations. La seule chose que je puisse dire c’est que 
pour le moment il n’y a pas d’accroc sur nos prévisions et nous mettons tout en 
œuvre (moi compris) pour que cela perdure ! \\

\subsection{Morgan}
\paragraph{}
Personnellement, je n’ai pas utilisé \textit{Blender} puisque mes niveaux ont été directement créés
sur \textit{Unity} (voir figure \ref{niveau_m}). J’ai ainsi commencé par la création des portes et des boutons. Ceux-ci sont tout d'abord 
dessinés et leurs animations créées, les rendant ainsi 
prêts à être utilisées dans le programme C\#. Je n’étais pas peu fier de moi 
lorsque j’ai réussi à créer ma première animation de porte (l’ouverture classique).
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{niveau_m} Niveau de Morgan sur Unity}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_Morgan}
\end{figure}
\paragraph{}
Cependant, j'ai dû par la suite recréer cette animation sur un autre objet \textit{Unity}, car la 
Confrérie avait posé des normes pour la largeur des murs. Les miens ne les respectant 
pas, et de loin, les animations n’ont pas pu être adaptées. J’ai donc créé des 
portes plus fines qui s’ouvrent en coulissant, ainsi que d'autres qui s'ouvrent en effectuant une rotation (voir figure \ref{porte}), créant alors un mur sur le 
reste du couloir.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{porte} Porte avec rotation}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Porte}
\end{figure}
\paragraph{}
J’ai donc réalisé les premières ébauches de mes niveaux sur \textit{Paint}, 
afin d’avoir un guide en passant sur \textit{Unity}. J’ai ensuite créé une scène « porte » 
qui contient mes trois types de portes différentes. Cela permet une création facile des niveaux : 
j’importe tout d'abord ma scène « porte », je copie ensuite les éléments utiles sur ma nouvelle scène, 
puis j'écarte la scène porte de ma nouvelle scène. Pour modéliser les murs, je crée une colonne en 3D 
et je la duplique autant de fois que 
nécessaire avant de positionner tous les éléments aux places correspondantes. J'ai effectué ces actions pour 
chacun de mes niveaux (sauf certains du tutoriel).
\paragraph{}
Les plans de mes niveaux (et de ceux des autres membres du groupe) avaient été préalablement dessinés sur \textit{SketchBook} 
afin d'obtenir des plans précis et aisément transposables en 3D (voir figure \ref{plan}).
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{plan} Plan d'un niveau sur \textit{SketchBook}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Plan}
\end{figure}
\paragraph{}
Cependant, le script C\# me donne 
toujours du fil à retorde, mon niveau étant passable sur la programmation orienté objet. 
Mais m’a plus grosse incompréhension reste sur les commande à effectuer dans la 
console pour mettre en commun mon travail grâce au logiciel \textit{Git}. Même si j’ai compris le fonctionnement de celui-ci,
à savoir récupérer les fichiers en ligne avant de les modifier afin de créer différentes versions d'un même fichier, certaines actions me 
restent indéterminées.
\paragraph{}
Globalement, pour résoudre les problèmes que j’ai rencontrés sur la création de 
mes niveaux et de mes animations, seuls la patience, le reste du groupe la 
Confrérie et les tutoriels \textit{Unity} disponibles sur le site officiel ont pu m’aider. \\

\subsection{Léo}
\paragraph{}
Lors de la répartition des tâches, j’ai choisi de coder les différentes 
commandes du joueur car il s'agit d'un aspect de la programmation d’un jeu vidéo qui 
m’intéressait beaucoup. En plus de cela, j’ai également choisi de m’occuper de 
la création du menu principal du jeu sur \textit{Unity} du fait de ma précédente 
expérience dans le domaine (je me suis effectivement occupé de la création du 
menu lors de mon projet ISN de Terminale). Enfin j’ai, comme tous les autres 
membres du groupe, été assigné à la tâche de création de niveaux.
\paragraph{}
Et c’est d’ailleurs sur cette tâche que j’ai commencé à concentrer mes efforts. 
Cette partie du projet m’a beaucoup plu car j’ai dû faire appel à des compétences 
artistiques, c’est-à-dire des compétences qui diffèrent des compétences 
scientifiques que nous utilisons quotidiennement dans le cadre de nos études 
dans l’ingénieurie. Après plusieurs essais, une idée de concept me vint à 
l’esprit : celui de créer un raccourci qui permettrait au joueur de finir beaucoup 
plus rapidement le niveau. Bien sûr, il est évident que la porte pour débloquer 
ce raccourci serait beaucoup plus difficile à déverrouiller que les autres 
portes qui suivent le chemin d’origine.
\paragraph{}
J’ai pour le moment réalisé trois niveaux dont deux qui ont déjà été 
modélisés en 3D. On peut noter que mon premier niveau ne comporte pas de raccourci 
car il s’agit du premier niveau (qui est déjà très facile). Pour mon deuxième 
niveau, j’ai eu l’idée de faire passer le raccourci derrière le début du niveau, 
ce qui m’a permis d'ouvrir de nouvelles possibilités, comme par exemple faire varier la 
taille du raccourci ou encore la forme générale du niveau. De plus, une autre 
liberté prise dans mon troisième niveau (qui n’est pas encore modélisé en 3D) 
est la forme circulaire de mes murs, ce qui apporte un tout nouveau style de 
niveau, se rapprochant plus des labyrinthes grandeurs nature (exemple : le 
labyrinthe végétal « labyrinthus » à Ribeauvillé). La dernière nouveauté de ce 
niveau est que je choisis de placer le monstre au centre du niveau ; et selon 
les boutons actionnés par le joueur, le monstre parvient plus ou moins 
rapidement au joueur via différentes galeries. Le niveau en lui-même constitue 
un réseau de galeries (c’est d’ailleurs pour cela que j’ai décidé de nommer ce 
niveau « Gallery ».
\paragraph{}
Après avoir modélisé les niveaux sur papier, ce sont Morgan et Pierre qui se 
sont chargés de la modélisation 2D. Après cela, en me basant sur leurs 
modélisations 2D, il me fallut modéliser les niveaux en 3D à l’aide du logiciel 
\textit{Blender}, logiciel que je ne connaissais pas avant cela. En effet, j’avais déjà 
modélisé le complexe sportif de mon collège en 3D via \textit{SketchUp} en cours de 
technologie de troisième. Et comparé à \textit{SketchUp}, je dois admettre que j’ai eu 
plus de difficultés à m’approprier \textit{Blender}. La première difficulté fût de 
maîtriser la caméra et les différents zooms mis à disposition par \textit{Blender}. En 
effet, j’ai rapidement compris à mes dépens qu’une mauvaise utilisation de la 
caméra pouvait rapidement conduire à de sévères maux de tête.
\paragraph{}
La finition des murs 3D constituait la seconde difficulté majeure dans la 
modélisation des niveaux en 3D. En effet, après avoir créé deux murs, il me 
fallut systématiquement zoomer au maximum sur les bords de deux murs 
perpendiculaires pour m’assurer qu’ils ne débordent pas, c’est-à-dire qu’une 
face ne dépasse pas par rapport à une autre. 
\paragraph{}
En plus de cela, nous avons dû nous mettre d’accord avec les autres membres du 
groupes sur l‘épaisseur et la hauteur des murs, de manière à fixer une norme et 
ainsi ne pas rencontrer de problème lors de la mise en commun des différents 
niveaux et de l’animation des portes de Morgan (qui doit respecter des dimensions 
très strictes). Ainsi, nous avons fixé l’épaisseur des murs à 0.1 m et la hauteur 
à 2 m.
\paragraph{}
De manière générale, pour modéliser un niveau, je commençais par modéliser un 
mur qui suivait un axe horizontal (X), un autre qui suivait l’axe vertical (Y). 
Ensuite, je dupliquais et modifiais la taille de ces murs en fonction des besoins. 
Pour agrandir ou raccourcir un mur, je passais en « Edit Mode », sélectionnais 
« Verticle Face » et enfin agrandissais ou rétrécissais la face du mur selon les besoins (voir figure \ref{niveau_l}).
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{niveau_l} Niveau de Léo sur \textit{Blender 3D}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_Léo}
\end{figure}
\paragraph{}
Parallèlement à la conception des niveaux, il me fallut coder les commandes du 
joueur, à savoir avancer tout droit, à gauche, à droite, reculer et bouger la 
caméra à l’aide de la souris. Ce qui était étrange dans la réalisation de ce
 code était que certaines manières de coder le déplacement fonctionnaient alors 
 que d’autres non. Je m’explique : après avoir regardé et compris la méthode 
 proposée dans la vidéo \textit{Bien Démarrer Son Projet}, j’ai cherché des alternatives 
 sur Internet. Et après en avoir trouvée une qui fonctionnait, je m’en suis 
 inspiré pour créer mon code des commandes. Mais rien à faire, le code ne 
 fonctionne pas, et le personnage sur \textit{Unity} ne bouge pas, et cela même en 
 reprenant de toutes les façons possibles le code. C’est pour cette raison que 
 j’ai décidé d’abandonner cette version du code pour revenir à celle proposée 
 dans la vidéo, beaucoup plus simple à reproduire.
\paragraph{}
Mais après avoir codé le mouvement du personnage, il fallut coder le déplacement 
de la caméra via le mouvement de la souris. En soit, la méthode se rapproche du 
déplacement du personnage, à ceci près que la sensibilité de la souris et la notion de 
rotation sont les deux notions qu’il ne fallait pas oublier d’intégrer au code.
\paragraph{}
En ce qui concerne la vue à la première personne, j’ai d’abord dû rattacher la 
« Main Camera » de ma scène sur \textit{Unity} à mon joueur, pour ensuite l’intégrer aux 
yeux de mon personnage.
\paragraph{}
Une dernière amélioration à faire en dehors de l’interaction avec les boutons 
serait de rattacher le changement de vue de la caméra avec le personnage car, 
pour le moment, lorsque que le joueur tourne sa caméra à droite, il doit également 
appuyer sur la flèche droite pour pouvoir avancer « tout droit » au lieu 
d’appuyer sur la flèche du haut comme il serait amené à le faire sur bon nombre 
de jeux PC.
\paragraph{}
Ma dernière mission fût de créer le menu principal du jeu sur \textit{Unity} (voir figures \ref{menu}). Comme 
précisé précédemment, je n’ai pas rencontré de difficulté particulière pour 
comprendre le fonctionnement d’un menu étant donné que j’en avais déjà implémenté 
un pendant mon projet ISN de Terminale. Le grand changement résidait dans la 
création du menu sur \textit{Unity} en C\# (mon précédent menu était codé en HTML5 couplé 
à du CSS3). En effet, la manière de créer un fond et des titres changeait par rapport 
au HTML5/CSS3 puisque la plupart des manipulations pour créer un menu (telle que 
la modélisation de fonds colorés, de titres et de boutons) ne requièrent pas de 
code sur \textit{Unity}.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{menu} Menu principal}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Menu}
\end{figure}
\paragraph{}
Néanmoins, j’ai retrouvé la même difficulté pour relier deux pages du menu. En effet, 
après avoir codé le changement de page rattaché à un bouton, il ne fallait surtout 
pas se tromper au moment de rattacher le code sur le bouton depuis \textit{Unity}. Je dois 
cependant admettre que la création de titres, boutons et fonds colorés est plus 
facile et riche sur \textit{Unity} que via du CSS3, notamment grâce à l’Asset « TextMeshPro » 
qui apporte une grande diversité en ce qui concerne la coloration et la taille 
de la police. \\

\subsection{Sébastien}
\paragraph{}
A la création du groupe, j’ai été choisi pour être le chef de projet. Je n’avais 
que très peu d’expérience dans ce domaine et j’ai découvert en quoi ce poste 
consistait pour un projet tel que celui-ci. J’ai ainsi dû prendre des décisions, 
ce que j’ai du mal à faire en temps normal. De plus, j’ai choisi d’effectuer des 
réunions de l’équipe pour contrôler l’avancement des différentes tâches et 
donner des objectifs à cours termes plus évidents à visualiser et à ne pas 
laisser traîner en longueur. Ces réunions ont débuté pour la rédaction du cahier 
des charges et se sont poursuivies par la suite avec une fréquence moins haute. 
Le déroulement type de ces réunions était le suivant : tout d’abord, chaque 
membre montrait son travail depuis la dernière réunion. Les autres membres 
donnaient alors leurs avis ainsi que des conseils pour améliorer cette 
réalisation. En deuxième partie, les nouveaux objectifs étaient définis et les 
membres échangeaient leurs idées pour que chacun ait une première idée de 
comment réaliser sa tâche. Enfin, un compte-rendu de la réunion était réalisé 
pour ne pas oublier d’idée et que les objectifs soient inscrits dans un document 
auquel chacun avait accès.
\paragraph{}
En ce qui concerne la réalisation des tâches qui m’étaient incombées, à savoir 
le début de l’intelligence artificielle des monstres et la réalisation de 
niveaux, j’ai commencé par une phase de recherches documentaires sur internet 
avant de passer à la réalisation.
\paragraph{}
Pour la réalisation des niveaux, j’ai étudié 
des labyrinthes existant déjà afin de m’inspirer de ceux-ci. Ainsi, l’un des 
labyrinthes est circulaire comme celui du film \textit{Le Labyrinthe}, alors qu’un 
autre labyrinthe provient de la série \textit{Westworld} (voir figure \ref{plan_ww}). J’ai alors dessiné mes 
niveaux sur papier avant de les envoyer à Morgan pour le design 2D. A partir des 
plans réalisés par ce dernier, j’ai pu modéliser mes niveaux en 3D à l’aide du 
logiciel \textit{Blender 3D} (voir figure \ref{niveau_s}). J’avais déjà expérimenté quelques fonctionnalités de ce 
logiciel il y a plusieurs années mais j’ai eu besoin de reprendre les bases de 
son utilisation. La prise en main n’était pas intuitive mais après quelques 
heures le rythme de création s’accélère et j’ai pu découvrir des techniques plus 
avancées. Il était ensuite simple d’importer les niveaux dans des scènes sur le 
logiciel \textit{Unity} et de les utiliser en tant qu’asset.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{niveau_s} Niveau de Sébastien sur \textit{Blender 3D}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Niveau_Seb}
\end{figure}
\paragraph{}
Pour réaliser le path finding des monstres, j’ai d’abord étudié les différents 
algorithmes existants (je suis par ailleurs parti du TP C\# 5) avant de choisir 
l’algorithme A* qui est une amélioration de l’algorithme de Dijkstra et est 
souvent utilisé dans les jeux vidéo. Ensuite j’ai créé une scène contenant un 
plan, des obstacles, un monstre et un objectif afin d’implémenter cet algorithme 
et de le tester. Sur la figure \ref{pathfinding}, on peut voir la grille générée pour créer le path finding : 
les cases blanches correspondent à celles sur lesquelles le monstre peut marcher, les rouges correspondent à celles 
où il y a un obstacle.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{pathfinding} Vue du dessus de la scène contenant le path finding}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Pathfinding}
\end{figure}
\paragraph{}
Tout au long de mes réalisations, j’ai rencontré différentes difficultés. J’ai 
d’abord dû apprendre à utiliser \textit{Blender 3D}. Pour cela j’ai recherché des 
tutoriels sur \textit{Youtube}. Ensuite, j’ai commencé sur \textit{Unity} avec la 
conférence organisée par l'association \textit{Gconfs} : \textit{Bien démarrer son projet}. Enfin, des tutoriels m’ont 
permis de comprendre l’algorithme de path finding A* même si l’implémentation 
n’est pas évidente. En tant que chef de projet j’ai également dû faire face à 
des retards de certains membres du groupe ou à des tensions et découragements 
passagers.
\paragraph{}
Pour finir, \LaTeX{} est facile d’utilisation même si on peut facilement 
s’exaspérer en voulant un rendu exactement tel qu’on l’imagine.

\section{Travail pour la prochaine séance}
\begin{table}[!h]
\centering
\caption{\label{cdh} Cahier des charges}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Tâches} & \textbf{Planning} \\
\hline
Niveaux solo & 95\% \\
\hline
Site internet & 100\% \\
\hline
Design 2D & 100\% \\
\hline
Système de portes & 100\% \\
\hline
Tutoriel & 70\% \\
\hline
Commandes & 100\% \\
\hline
IA des monstres & 60\% \\
\hline
\LaTeX & 100\% \\
\hline
Menu & 70\% \\
\hline
Map multijoueur & 80\% \\
\hline
mini-map & 20\% \\
\hline
Réseau & 75\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\paragraph{}
On peut s’apercevoir grâce au tableau \ref{cdh} que le tutoriel respecte quasiment les critères de la deuxième 
soutenance (voir figure \ref{tuto}). Ceci permettra à Morgan de rattraper son léger retard sur le design 
2D.
\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{tuto} Un des niveaux du tutoriel sur \textit{SketchBook}}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Tutoriel}
\end{figure}
\paragraph{}
On peut également voir que de nouvelles tâches doivent être débutées.Celles-ci sont : 
le site internet, la map multijoueur et la mini-map. Par ailleurs, les tâches déjà 
commencées doivent être continuées ete certaines même terminées (systèmes de portes 
et commandes).

\newpage
\section{Conclusion}
\paragraph{}
À travers ce long rapport de soutenance, nous avons abordé plusieurs points très 
importants que nous allons rapidement reprendre. Voilà 
maintenant 2 mois (les plus rigoureux diront 1 mois et 26 jours) que nous 
travaillons sur les projets et à ce stade nous tirons nos premières constatations 
sur le chemin qui a été fait. Grâce à ces premières données nous avons dans un 
premier temps comparé l’avancement réalisé avec l’avancement planifié (d’après le 
cahier des charges) [Voir page \pageref{Planning}]. De là, nous pouvons constater que la majeure 
partie des objectifs ont été remplis dans les temps. À titre d’exemple, parmi la 
« ToDo » liste importante pour la première soutenance, seul le design 2D est légèrement en 
retard. À contrario d’autres parties sont largement en avance sur les prévisions 
comme le tutoriel (60\% au lieu de 0\%) et d’autres plus légèrement comme le 
système de portes/boutons ou encore le système de mise en réseau. Il s’agit là 
d’écarts tout à fait normaux, il est en effet très rare d’atteindre un 
avancement réel concordant sur tous les points avec un avancement planifié. 
Point rassurant tout de même, nous n’avons aucun retard important à signaler, 
ayant la chance d’avoir une équipe d’une part toujours au complet, mais d’autre 
part composée de personnes capables (jusqu’à présent) de rebondir en cas de 
difficulté, et cela, dans un bon esprit d’équipe. Dans la suite du document 
chacun d’entre nous a développé sa perception des choses, comment son travail a 
été effectué, dans quelles conditions, etc. Sans reprendre point par point cette 
partie, de manière générale, cette première partie du projet a été l’objet de 
découvertes, autant d’un point de vue du travail en groupe que d’un point de vue 
technique avec la prise en mains de nouveaux logiciels (pour le meilleur et pour 
le pire…).
\paragraph{}
Finalement cette première phase de notre projet se conclut sur une évolution qui 
suit son cours, sans problème majeur pouvant empiéter sur le bon déroulement. 
Nous arrivons en effet à suivre nos délais tels qu’ils avaient été planifiés et validés 
dans le cahier des charges.
\paragraph{}
De plus, nous pouvons assister à une bonne entente au sein du groupe, sur le plan 
relationnel déjà une mais également sur le plan professionnel, point très 
important à préciser ! Face à de bonnes conditions, nous ne pouvons que nous 
encourager mutuellement à poursuivre sur cette lancée en restant évidemment à 
l’écoute des critiques qui pourraient nous parvenir par les encadrants !

\begin{figure}[h]
\centering
\caption{\label{logo} Autre design du logo}
\includegraphics[width = 12.5 cm]{Logo}
\end{figure}

\end{document}